\section{Bezkontextové jazyky: Bezkontextové gramatiky, zásobníkové automaty a jejich varianty. Modely syntaktické analýzy bezkontextových jazyků.}
\subsection{Bezkontextové jazyky}
\begin{itemize}
	\item Bezkontextové gramatiky
	\begin{itemize}
		\item Dokáží popsat převážnou většinu syntaktických struktur programovacích jazyků.
		\item Jsou známy algoritmy pro efektivní analýzu věty bezkontextových jazyků.
	\end{itemize}

	\item Syntaktická analýza:
		\begin{itemize}
	\item Je daný řetězec $w$ generován danou gramatikou $G$?
	\item Jaká je struktura tohoto řetězce?
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsubsection*{Bezkontextové gramatiky}
\begin{definition}[Jednoznačnost gramatiky]
	Bezkontextová gramatika	$G = (N,\Sigma, P, S)$ je nejednoznačná (víceznačná), jestliže existuje věta $w \in L(G)$ taková, že je výsledkem nejméně dvou různých derivačních stromů. V opačném případě je gramatika jednoznačná.
\end{definition}
\begin{itemize}
	\item V mnoha případech lze nejednoznačnost z gramatiky odstranit.
	\item Inherentně (podstatně) nejednoznačné jazyky:
	\begin{itemize}
		\item Nelze je generovat jednoznačnou gramatikou.
	\end{itemize}
	\item Nelze sestrojit algoritmus, který by rozhodl, zda daná BG je nejednoznačná (redukcí z Postova korespondenčního problému).
\end{itemize}
Typy gramatik lze často jednoduše převést. Nelze však vždy (existují inherentně nejednoznačné jazyky a neexistuje algoritmus, který by označil gramatiku za nejednoznačnou). 
Např. $A \rightarrow AA$ je pravidlo působící nejednoznačnost. Věta $AAA$ jde rozložit více způsoby. Pravidlo lze nahradit
\begin{itemize}
	\item $A \rightarrow AB$
	\item $A \rightarrow B$
\end{itemize}
Dále bezkontextové gramatiky mohou být:
\begin{itemize}
\item bez cyklů -- neexistuje způsob jak $A \rightarrow+ A$
\item vlastní -- pokud je bez cyklů, bez $\epsilon$ přechodů a nemá zbytečné symboly
\item rekurzivni zleva -- existuje alespoň jeden symbol, že $ A \rightarrow A\beta$
\item rekurzivni zprava -- existuje alespoň jeden symbol, že $A \rightarrow \beta A$
\item rekurzivní gramatika -- obsahuje alespoň jeden levě nebo pravě rekurzivní symbol
\end{itemize}

\begin{definition}[Normální tvar podle Chomského]
BG $G = (N,\Sigma, P, S)$ je v normálním tvaru podle Chomského, jestliže každé pravidlo v $P$ má jeden z následujících tvarů:
\begin{enumerate}
	\item $A \rightarrow BC$, kde $A, B, C \in N$.
	\item $A \rightarrow a$, kde	$a \in \Sigma, A \in N$.
	\item $S \rightarrow \varepsilon$, pokud $\varepsilon \in L(G)$ a $S$ se nevyskytuje na pravé straně žádného	pravidla.
\end{enumerate}
\end{definition}

Algoritmus \textbf{Cocke-Younger-Kasami(CYK)} se dá použít k rozhodnutí, zda daná gramatika generuje určité slovo.
\subsubsection*{Zásobníkové automaty}
\begin{definition}[Zásobníkový automat]
	Zásobníkový automat je sedmice	$R = (Q,\Sigma, G, \delta, q_0, Z_0, F)$, kde:
	\begin{itemize}
		\item $Q$ je konečná množina vnitřních stavů,
		\item $\Sigma$ je konečná vstupní abeceda,
\item $G$ je konečná abeceda zásobníku,
\item $\delta$ je zobrazení z konečné podmnožiny $Q \times (\Sigma \cup \{\varepsilon\}) \times G^*$ do množiny konečných podmnožin $Q \times G^*$,
\item $q_0 \in Q$  je počáteční stav,
\item $Z_0 \in G$ je počáteční symbol v zásobníku,
\item $F \subseteq Q $ je množina koncových stavů.
	\end{itemize}
\end{definition}
\begin{definition}[Konfigurace ZA]
	Konfigurace ZA $R: (q, w, \alpha) \in Q \times \Sigma^* \times G^*$, kde
	\begin{itemize}
		\item $q$ je okamžitý vnitřní stav,
		\item $w$ je dosud nezpracovaná část vstupního řetězce,
		\item $\alpha$ je obsah zásobníku.
	\end{itemize}
\end{definition}

\subsection{Syntaktická analýza}

\begin{definition}[Levá/Pravá derivace]
	Je dána	$G = (N,\Sigma, P, S)$. Derivace $S \rightarrow * \alpha, \alpha \in (N \cup \Sigma)^*$ se nazývá levá	derivace (pravá derivace), jestliže při každém kroku byl nahrazován neterminální symbol nejvíce vlevo (vpravo) ve větné formě.
\end{definition}

Syntaktická analýza (rozklad) = konstrukce derivačního stromu. 
\subsubsection*{Determinismus a nedeterminismus}
Zdrojem nedeterminismu v gramatikách jsou \textbf{pravidla se stejnou levou stranou}. Pak nevíme, které pravidlo použít. Nedeterministické gramatiky vyžadují náhodné zvolení jednoho z pravidel a v případě chyby návrat k místu, kde byl tento výběr proveden. Deterministická analýza je rychlejší a méně paměťově náročná.

Metody syntaktické analýzy:
\begin{itemize}
	\item shora dolů (top down, LL),
	\item zdola nahoru (bottom up, LR).
\end{itemize}
\begin{definition}
	Syntaktická analýza metodou shora dolů je proces nalezení levého rozkladu
	dané věty v dané gramatice.
\end{definition}
\begin{definition}
	Syntaktická analýza metodou zdola nahoru je proces nalezení pravého
	rozkladu dané věty v dané gramatice.
\end{definition}
\subsubsection*{Metoda shora dolů}
Je-li dána BG $G = (N, \Sigma, P, S)$, můžeme sestrojit ZA $R$ takový, že $L(G) = L(R)$. Konstrukce ZA (model syntaktické analýzy metodou shora dolů): $R = ({q}, \Sigma, N \cup \Sigma, \delta, q, S, \emptyset)$, kde $ \delta$:
\begin{enumerate}
	\item $\delta(q, \varepsilon, A) \leftarrow {(q, \alpha) : (A \rightarrow \alpha) \in P}, \forall A \in N,$ (\textbf{expanze} -- provedení akce nad zásobníkem (nahradím neterminál na vrcholu zásobníku za ($N \cup \Sigma)^*$)
	\item $\delta(q, a, a) \leftarrow {(q, \varepsilon)}$, $\forall a \in \Sigma$. (\textbf{srovnání} -- v případě že mám ve vstupní větě a na zásobníku stejný terminál, pak smažu oba (jak na zásobníku tak ve větě))
\end{enumerate}
Vrchol zásobníku u tohoto typu automatu bude vždy vlevo. 

Příklad: Je dána BG $G = ({E, T, F}, {+, *,(,), a}, P, E)$, kde $P$:
\begin{enumerate}
	\item $E \rightarrow E + T$
	\item $E \rightarrow T$
	\item $T \rightarrow T * F$
	\item $T \rightarrow F$
	\item $F \rightarrow (E)$
	\item $F \rightarrow a$.
\end{enumerate}
Příklad běhu ZA, tentokrát s konfigurací přechodové funkce. $\#$ označuje začátek
zásobníku. Věta $a + a * a$ má v gramatice $G$ tuto pravou derivaci:
\begin{itemize}
	\item $E \implies E + T \quad (1)$
	\item $\quad \implies T + T  \quad (2)$
	\item $\quad \implies F + T  \quad (4)$
	\item $\quad \implies a + T \quad (6)$
	\item $\quad \implies a + T * F \quad (3)$
	\item $\quad \implies a + F * F \quad (4)$
	\item $\quad \implies a + a * F \quad (6)$
	\item $\quad \implies a + a * a \quad (6)$
\end{itemize}
\begin{itemize}
	\item $(q, a+a*a, E)$ iniciace
	\item $\vdash (q, 	a+a*a, 	E+T) $		expanze	(1)
	\item $\vdash (q, 	a+a*a, 	T+T) $		expanze (2)
	\item $\vdash (q, 	a+a*a, 	F+T) $		expanze (4)
	\item $\vdash (q, 	a+a*a,	a+T) $		expanze (6)
	\item $\vdash (q, 	+a*a, 	+T) $		srovnání
	\item $\vdash (q, 	a*a, 	T) 	$	srovnání
	\item $\vdash (q, 	a*a, 	T*F) 	$	expanze (3)
	\item $\vdash (q, 	a*a, 	F*F) 	$	expanze (4)
	\item $\vdash (q, 	a*a,	a*F) $	expanze	(6)
	\item $\vdash (q, 	*a, 	*F)$ 	srovnání
	\item $\vdash (q, 	a, 	F) $	srovnání 
	\item $\vdash (q, 	a, 	a) 	$	expanze	(6)
	\item $\vdash (q, 	\varepsilon, 	\varepsilon) $		srovnání	

\end{itemize}
Levý rozklad vstupní věty $a + a * a$: 1, 2, 4, 6, 3, 4, 6, 6.
\subsubsection*{Metoda zdola nahoru}
Konstrukce ZA (model syntaktické analýzy metodou zdola nahoru): $R = ({q,r}, \Sigma, N \cup \Sigma \cup {\#}, \delta, q, \#, {r})$, kde $ \delta$:
\begin{enumerate}
	\item $\delta(q, a, \varepsilon) \leftarrow {(q, a)}, \forall a, a \in \Sigma$(\textbf{přesun})
	\item $\delta(q, \varepsilon, \alpha) \leftarrow {(q, A) : (A \rightarrow \alpha) \in P}$, (\textbf{redukce})
	\item $\delta(q, \varepsilon, \#S) \leftarrow {(r, \varepsilon)}$. (\textbf{přijetí})
\end{enumerate}
Oproti definici zásobníkového automatu a jeho konfigurací bude u tohoto typu
zásobníkového automatu \textbf{vrchol zásobníku vždy vpravo}. Reverzí všech řetězců týkajících se zásobníku získáme ZA přesně podle
definice.

Je dána BG $G = ({E, T, F}, {+, *,(,), a}, P, E)$, kde $P$:
\begin{enumerate}
	\item $E \rightarrow E + T$
	\item $E \rightarrow T$
	\item $T \rightarrow T * F$
	\item $T \rightarrow F$
	\item $F \rightarrow (E)$
	\item $F \rightarrow a$.
\end{enumerate}
Příklad běhu ZA, tentokrát s konfigurací přechodové funkce. $\#$ označuje začátek
zásobníku. Věta $a + a * a$ má v gramatice $G$ tuto pravou derivaci:
\begin{itemize}
	
\item $E \implies E + T \quad (1)$
\item $\quad \implies E + T * F \quad (3)$
\item $\quad \implies E + T * a \quad (6)$
\item $\quad \implies E + F * a \quad (4)$
\item $\quad \implies E + a * a \quad (6)$
\item $\quad \implies T + a * a \quad (2)$
\item $\quad \implies F + a * a \quad (4)$
\item $\quad \implies a + a * a \quad (6)$
\end{itemize}
\begin{itemize}
	\item $(q, a+a*a, \#)$ iniciace
	\item $\vdash (q, 	+a*a, 	\#a) $		přesun
	\item $\vdash (q, 	+a*a, 	\#F) $		redukce (6)
	\item $\vdash (q, 	+a*a, 	\#T) $		redukce (4)
	\item $\vdash (q, 	+a*a,	\#E) $		redukce (2)
	\item $\vdash (q, 	a*a, 	\#E+) $		přesun
	\item $\vdash (q, 	*a, 	\#E+a) 	$	přesun
	\item $\vdash (q, 	*a, 	\#E+F) 	$	redukce (6)
	\item $\vdash (q, 	*a, 	\#E+T) 	$	redukce (4)
	\item $\vdash (q, 	a,	\#E+T*) $	přesun
	\item $\vdash (q, 	\varepsilon, 	\#E+T*a)$ 	přesun
	\item $\vdash (q, 	\varepsilon, 	\#E+T*F) $	redukce (6)
	\item $\vdash (q, 	\varepsilon, 	\#E+T) 	$	redukce	(3)
	\item $\vdash (q, 	\varepsilon, 	\#E) $		redukce	(1)
	\item $\vdash (r, 	\varepsilon, 	\varepsilon ) $		přijetí
\end{itemize}
Pravý rozklad vstupní věty $a + a * a$: 6, 4, 2, 6, 4, 6, 3, 1.

\textbf{Cocke-Younger-Kasami TODO(?)}